監警會無法追查個案佔36% 有上升趨勢 證投訴警察課欲撤朱經緯毆打指控

監警會發表2015至16年度工作報告，年度內監警會審核及通過共1,784宗投訴警察個案的調查結果，涉及3,360項指控，較上一年度減少約兩成。獲得通過的指控中，最多的是疏忽職守，佔四成半；其次是行為不當、態度欠佳、粗言穢語，佔總體三成二；第三是毆打，約佔一成。

至於與佔領行動有關的投訴，有172宗須匯報投訴，共有5項成立，包括退休警司朱經緯的案件，處分是警告，其他成立的投訴都是勸喻。（詳見另稿）

監警會主席郭琳廣表示整體投訴數字雖然下跌，但監警會工作仍面對挑戰

監警會又指，經審核的過案中，有三成六指控是無法追查，佔比近年有上升趨勢。監警會秘書長余官興表示，大部分無法追查個案，是因為投訴人未留下有效聯絡方法，或者不回覆任何聯絡，指如果投訴人能盡力提供真實可靠資料，將會有助投訴警察課及監警會，更加公平公正及有效率處理投訴。

通過的指控中，1,206項要全面調查，當中81項獲證明屬實，60項未經舉報但證明屬實，523項無法證明屬實。

監警會副主席、保險界立法會議員陳健波指出，監警會就通過的個案提出了793項質詢或建議，當中381項獲警方接納。

另外，監警會在年度內，接獲來自投訴警察課的新個案有1,572宗，按年減少兩成七，是連續第二年下跌。

同時，在觀察員計劃下，監警會在該年度共進行了1,704次觀察。陳健波指，監警會致力就公眾關注議題與警方及持份者加強聯繫，希望加強公眾對監警會的認識。

退休警司朱經緯涉嫌棍毆途人的案件，事發至今已超過740日，但律政司仍沒有作出行動。監警會今日發表新一期通訊中，首次詳細交代案件發展過程。監警會指警務處的投訴警察課，曾建議將朱經緯「毆打」的指控分類為「無法證實」。在監警會「企硬」之下，投訴警察課終同意維持「毆打」指控。

投訴警察課曾指朱經緯有理由使用武力

監警會公布了部分投訴個案的細節，當中包括了朱經緯一案。監警會指，投訴人稱當日曾被一名便裝警員及警司分別使用警棍毆打（其中警司即為朱經緯）。不過該警員及警司均否認毆打投訴人。投訴警察課查看多條影片後，考慮到當時情況混亂，群眾顯得具侵略性，認為兩名人員均有理由使用武力去驅散人群，以免有人再次佔據道路。因此投訴警察課把對兩人的「毆打」指控分類為「無法證實」。

監警會反覆查看共12條相關影片，同意投訴警察課對警員的裁定，原因是投訴人及警員對事發經過的描述有出入，而從影片中又看不到警員有否打中投訴人。至於有關警司的指控，監警會不認同投訴警察課的調查結果，要求和投訴警察課召開工作層面會議。

監警會：朱經緯揮棍方向與人群疏散方向相反

監警會認為警方有理由使用適當程度的武力去驅散人群，但警察指引規定一旦達成目的就應停止使用武力。影片所見朱經緯揮動警棍的方向，曾經和人群疏散的方向相反。而後來投訴人已有秩序地向前行走，警司不應再向他使用武力，監警會因此要求將對朱經緯的「毆打」指控更改為「獲證明屬實」。

投訴警察課其後回覆並建議將有關指控由「毆打」改為「濫用職權」，並界定為「獲證明屬實」，因為根據投訴手冊，警司只是錯誤地使用警權，他的行為不至於構成「毆打」。不過監警會不同意建議，仍然認為警司的行為屬「毆打」，並建議將處分提升為「警告並須記入分區報告檔案中」。

朱經緯需要接受「警告」

及後投訴警察課終同意將指控維持為「毆打」，但認為證據不足，應該將指控分類為「無法完全證明屬實」。由於投訴警察課的回覆並沒有提出新的理據或資料，監警會委員之前亦已召開多次會議充分討論所有證據，因此不接受投訴警察課的回覆，維持將「毆打」指控列為「獲證明屬實」，並促請投訴警察課考慮向律政司尋求法律意見。監警會最終趕及在被投訴的警司退休前給予肯定的結論。

其後投訴警察課回覆監警會，指經過詳細考慮律政司的法律意見後，同意將警司的「毆打」指控分類為「獲證明屬實」，而朱經緯亦需要接受「警告並須記入分區報告檔案中」。

留名